\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift

\usepackage{multicol}				%mehrere spalten
\usepackage{geometry}				% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}				% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}			% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}					%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}					% Color
\usepackage{mathtools}				%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}				%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}				%\mathscr
\usepackage{marvosym}
\usepackage{fancyhdr}				%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}				%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}				% provides a rotate environment
\usepackage{extarrows}
\usepackage{graphicx}
\input{../zsfHead}
\input{../defs}

% INFO
\author{Jonas Rembser}	
\title{Zusammenfassung Physik 3}
\date{\today}	
% ZWEI SEITEN ERLAUBT

% Der Impuls des Photons - fertig
% Waermeleistung - fertig
% Materiewellen - fertig
% Das Atom - fertig
% Bohrsches Atommodell - fertig

% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{3}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Optik und optische Instrumente}
\subsection{Doppel- und Einzelspalt}
Abstand zwischen ersten Hauptmaxima beim Einzelspalt: \(\Delta \theta = \frac{2\lambda}{s}\)
\subsubsection{Intensitätsverteilung in Fraunhofer-Näherung}
Spalt: \(I_P = I_0 \frac{\sin\beta}{\beta^2}\) mit \( \beta = kXa/2\) \\
Doppelspalt: \(I_P = I_0 \cos^2\varphi \frac{\sin\beta}{\beta^2}\) mit \( \beta = kYb/2\), \(\varphi = kYa/2\)

\subsection{Das Michelson Interferometer}
Amplitude in Abh. von Phasendifferenz: \(A(\Delta\varphi) \propto \frac{1}{2} (1 + e^{i\Delta\varphi})\)

\subsection{Polarisation}
Wellengleichung: \(i\vec{E}(z, t) = (E_x \vec{e}_x + E_y e^{i\alpha}\vec{e}_y)e^{i(kz-\omega t)} \)

\(\lambda/2\) Plättchen: so dick, dass \((n_x - n_y) kL = \pi\). Dreht Polarisation.
\(\lambda/4\) Plättchen: halb so dick. Wechsel zwischen Linear- und Elliptisch.

\section{Der Photoeffekt}

\section{Inverser Photoeffekt}
\subsection{Bragg-Reflektion}
Erste Bedingung: Einfallswinkel = Ausfallswinkel \\
Zweite Bedingung: \(\sin \theta_{max} = \frac{n\lambda}{2a}\)\\
Statt \(a\) bei beliebigen Netzebenen Abstand \(d = \frac{1}{\sqrt{n^2+k^2+l^2}} a\)

\section{Des Impuls des Photons}
\( p_\nu = \frac{h\nu}{c} = \frac{h}{\lambda}\), \(E_\nu = cp_\nu = h \nu = \hbar \omega\)
\subsection{Strahlungsdruck}
Herleitung mit Lorenz-Kraft:\(F = F_E +F_B = qE + qv \times B\)\\
Eigentlicher Strahlungsdruck ist \(F_B = \frac{dp_z}{dt}\) mit \(B = E/c\), \(v = qE/B\)\\
Kann man durch \(\dot W = F \cdot v = F_E v\) mit der Leistung verbinden

\subsection{Compton Effekt}
\( \lambda' -\lambda = \frac{h}{mc} (1-\cos(\varphi)) \)  \\
%Herleitung durch Energie- und Impulserhaltung \\
%\( E_{el}^{kin} = \sqrt{m_e^2 c^4 + p_{el}^2 c^2} - m_e c^2 \) \\
Energieerhaltung: \(h\nu + mc^2 = h\nu' + \sqrt{m_e^2 c^4 + p_{el}^2 c^2}\) \\
Impulserhaltung: \(p = p' + p_e\) als Vektoren

\section{Wärmestrahlung, Schwarze Strahler}
\subsection{Herleitung Plancksches Strahlungsgesetz}
Resonanzbedingung: \(\sum_{i=0}^d j_i^2 = (\frac{Lk}{\pi})^2 = (\frac{2L\nu}{c})^2\) \\
Anzahl der Moden bestimen : $ G(\nu)=\left\{\begin{array}{cl} \frac{2L}{c}\nu, & \mbox{in 1D}\\ \frac{\pi}{4} (\frac{2L}{c})^2 \nu^2, & \mbox{in 2D}\\ \frac{\pi}{3} (\frac{2L}{c})^3 \nu^3, & \mbox{in 3D} \end{array}\right. $ \\
\textbf{In 3D verdoppelt sich die Anzahl Moden wegen Polarisation!}\\
Spektrale Energiedichte: \( u(\nu) = \frac{G'(\nu) h \nu f(\nu)}{L^d} \), \(f(\nu)\) ist BoEeVer
Planksches Strahlungsgesetz in 3D; \(\frac{8\pi h}{c^3}\frac{\nu^3}{e^{h\nu /k_B T} -1}\)
\subsubsection{Grenzfälle}
Rayleigh-Jeans-Gesetz: \(h\nu \ll k_BT\), in 3D so: \\
\( \frac{8\pi h}{c^3} \nu^3 (e^{k\nu / k_BT} -1)^{-1} \rightarrow 
\frac{8\pi h}{c^3} \nu^3 (1 + {k\nu / k_BT} -1)^{-1} \)\\
Wiensches Strahlungsgesetz: \(h\nu \gg k_BT\), das \(-1\) verschwindet. 
\subsection{Wiensches Verschiebungsgesetz}
Wellenlänge mit höchster Energiedichte, folgt aus \(u'(\lambda) = 0 \):\\
\(\lambda_{max}T = 2.898 \mu K\),~~~ \(\nu_{max}T^{-1} = 5.88 \cdot 10^{10} Hz/K\) 
\subsection{Strahlungsleistung des (nicht)schwarzen Strahlers}
Sei \(\sigma = \frac{ac}{4} \), die Strahlungsleistung ist \(P_{dA} = \epsilon(T)\sigma T^4 dA\).\\
Dabei ist \(a = \frac{8 \pi^4 k_b^4}{15 c^3 h^3}\)

\section{Materiewellen}
De Broglie-Beziehung: \(\lambda = \frac{h}{p}\)\\
Materiewelle: \(\psi (x,t) = A e{i(kx-\omega t)} = A e^{i/\hbar(px-Et)}\)
\subsection{Wellenpakete}
Phasengeschwindigkeit: \(v_{ph} = \omega/k\)
Gruppengeschwindigkeit: \(v_g = \frac{d\omega}{dk}|_{k=k_0}\)\\
Phasengeschwindigkeit eines relativistischen Teilchens: \(v_{ph} = \frac{c^2}{v}\)\\
Die vom Photon bekannten Beziehungen: \(p = \hbar k\), \(E = \hbar \omega\)

\section{Das Atom}
Zur Avogadro-Konstante: \(m = \frac{A_{rel}}{N_A}\), \(N_A = R/k_B\)
\subsection{Streuexperimente}
Wirkungsquerschnitt: \(\sigma = \pi (r_1 + r_2)^2\)\\
Wahrscheinlichkeit \(W = \frac{\sum_i \sigma_i}{A}\)\\
In \(dx\) gestreut: \(\frac{dN'}{N'} = -\frac{WN'}{N'} = -n\sigma dx\)\\
Dann Integrieren und es folgt: \(N = N_0 e^{-n\sigma L}\)\\
Freie Weglaenge: die Strecke. nach der noch \(\frac{1}{e}\)-tel uebrig ist
\subsection{Rutherford-Streuung}
\(\alpha\)-Teilchen auf Metallfolie mit Streuformel:\\
\(\frac{dN(\theta, d\Omega}{N} = \frac{Z^2 e^4 L n d\Omega}{(4\pi\epsilon_0)^2 m^2 v_0^4 \sin(\theta/2)^4}\)

\section{Bohrsches Atommodell}
\( a_0 = 4\pi \epsilon_0 \hbar^2 m^{-1} e^{-2} \)
\subsection{Das Diskrete Spektrum}
Rydberg: \(v_{if} = R_Hc (n_f^{-2} - n_i^{-2}) \), \(R_H=R_\infty (1 + m_e/M)^{-1} \approx R_\infty\)
\subsection{Das (allgemeine) Bohrsche Atommodell}
Beim Verallgemeinern \(e^2\) ersetzen nicht vergessen!\\
Begint mit: \(F_C=F_Z \Rightarrow \frac{e^2}{4\pi \epsilon_0 r^2} = \frac{mv^2}{r} \Rightarrow v = \frac{e}{\sqrt{4\pi \epsilon_0 m r}}\)\\
Energie: \(E = \frac{1}{2} m v^2 + E_{C} = - \frac{e^2}{8\pi \epsilon_0 r} = -\frac{Rhc}{n^2}\) (Rydberg)
\subsubsection{Rydberg-Konstante und Radius ausdruecken}
Frequenzuebergang im klassischen Grenzfall (grosse n): \\
\(\nu = \frac{2Rc}{n^3}\), klassischer Bahnradius: \(\frac{v}{2\pi \nu_{kl}}\)\\
Alles ineinander einsetzen und man erhaelt:\\
\(R = \frac{me^4}{8\epsilon_0^2 h^3 c}\) und \(r_n = \frac{\epsilon_0 h^2}{\pi me^2}n^2\)
\subsubsection{Reduzierte Masse}
Verbesserung des Modells mit reduzierter Masse \(\mu = \frac{m_em_p}{m_e + m_p}\)
\subsection{Frank-Hertz-Versuch}
Austrittsarbeit: \(W = e\phi\)\\
erstes Maximun also bei \(U = 4,87V+\phi\)(bei Quecksilber)
\subsection{Einstein-Koeffizienten}
Uebergang durch Absorption: \(dN_{ij} = N_iB_{ij}u(\nu_{ij})dt\)\\
Uebergang runter durch spontane(\(A\))/stimulierte(\(B\)) Emission:\\
\(dN_{ji}=N_j(A_{ji}+B_{ji}u(\nu_{ij}))dt\)\\
Mit \(dN_i= -dN_j = dN_{ji}-dN_{ij}\) baut man sich DLGs.\\
Setzte die \(\dot N_i = \dot N_j = 0 \Rightarrow u(\nu_{ij}) = \frac{A_{ji}}{B_{ji}} \frac{1}{\frac{N_i}{N_j}\frac{B_{ij}}{B_{ji}}-1}\)\\
Im thermischen GW Maxwell-Boltzm.-Vert.: \(N_i=Ce^{-E_i/(k_BT)}\)\\
Das in \(u(\nu_{ij})\) einsetzen und \(B_{ji}=B_{ij}\) folgern.

\section{Grundlagen der Quantenmechanik}
\subsection{Ort- und Impulsraum}
\(\psi (x,t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \hbar}} \int_{-\infty}^\infty \phi (p,t) e^{ipx/\hbar} dp\)\\
Beim umgekehrten Weg ist im Exp. noch ein Minus
\subsection{Heisenbergsche Unschaerferelation}
\(\Delta x \Delta p_x \geq \frac{\hbar}{2}\leq \Delta E \Delta t\)\\
Minimal fuer Gausssches Wellenpacket:\(|\psi(x,t)|^2 = \frac{1}{a\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/(2a^2)}\)
\subsection{Die Schroedingergleichung}
Zeitabhaengig: \( \hat H \psi(x, y, z, t) = i \hbar \frac{\partial \psi(x,y,z,t)}{\partial t} \) \\
Zeitunabh.: \( -\frac{\hbar ^2}{2m} \Delta u(x,y,z) + V(x,y,z)u(x,y,z)= Eu(x,y,z) \) \\
Wellenfunktion ist dann: \(\psi(x ,y ,z ,t) = u(x,y,z) e^{-iEt/\hbar} \)
\subsection{Operatoren}
Impulsoperator: \( \hat p_x = \frac{\hbar}{i} \partial_x\), analog fuer \(y\) und \(z\) \\
Hamilton-Operator: \(\hat H = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla + V(x,y,z)\)
\subsection{zum Kommutator}
Ausmultiplizieren:\([\hat A\hat B,\hat C\hat D] = \hat A[\hat B,\hat C\hat D] + [\hat A,\hat C\hat D]\hat B\)\\
\(\hat A\) ist Erhaltungsgroesse \(\Leftrightarrow [\hat A, \hat H] = 0\)\\
Standardkommutatoren: \([\hat x, \hat p_x] = i\hbar\), \([\hat x, \hat p_y] = 0\)


\section{Harmonischer Oszillator}
\subsection{Erzeugungs-/Vernichtungsoperator}
\(\hat x = \sqrt{\frac{\hbar}{P2m\omega}} (\hat a^\dagger + \hat a)\), \(\hat p = i \sqrt{\frac{\hbar m \omega}{2}} (\hat a^\dagger -\hat a)\)\\
\(\hat H = \hbar \omega (\hat a^\dagger \hat a + \frac{1}{2}) \), \([\hat a, \hat a^\dagger] = 1\)\\
\(\hat a^\dagger \psi_n = \sqrt{n+1}\psi_{n+1}\), \(\hat a \psi_n = \sqrt{n} \psi_{n-1}\)

\section{Das Wasserstoffatom}
\subsection{Loesung der Schroedingergleichung (zeitunabhaengig)}
Immer hilfreich in Kugelkoordinaten: \(\hat L_z = -i\hbar \partial_\varphi\) \\
Nebenqz. \( l \in \mathbb{N}_0\), magnetische Quantenzahl \(m_l \in \mathbb{Z}\), \(|m_l| \leq l < n\) \\
Fuer Teilchen im Kugelsym. Pot.: \(\hat L^2 u(r, \theta,\varphi) = \hbar ^2 l(l+1) u(r, \theta,\varphi)\) \\ 
Fuer die z-Koordinate: \(\hat L_x u(r, \theta,\varphi) = \hbar m_l u(r, \theta,\varphi)\) \\
\(u \) ist Eigenfkt. von \(\hat H\), \(\hat L^2\), \(\hat L_z\) da \([\hat H, \hat L^2] = [\hat H, \hat L_z] = [\hat L^2, \hat L_i] = 0\)
\subsubsection{Winkelabhaengiger Teil}
\begin{tabular}{ l c r }
\hline
  \(l\) & \(m_l\) & \(Y_l^{m_l}(\theta, \varphi) \) \\
\hline
  0 (s) & 0 & \(\frac{1}{2\sqrt{\pi}}\) \\
  1 (p)& 0 & \(\frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{\pi}}\cos\theta\) \\
  1 & \(\pm 1\) & \(\frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{2\pi}}\sin\theta e^{\pm i\varphi}\) \\
  2 (d)& 0 & \(\frac{\sqrt{5}}{2\sqrt{\pi}} (3\cos ^2\theta -1)\) \\
  2 & \(\pm 1\) & \(\frac{\sqrt{15}}{2\sqrt{2\pi}} \cos\theta\sin\theta e^{\pm i\varphi}\)  \\
  2 & \(\pm 2\) & \(\frac{\sqrt{15}}{4\sqrt{2\pi}} \sin ^2\theta e^{\pm 2i\varphi}\)  \\
\hline
\end{tabular}

\section{Der Zeemanneffekt}
Das Energiespektrum erweitert sich im Magnetfeld zu:\\
\(E_{n,m_l} = - \frac{E_r}{n^2} + \frac{\hbar e B}{2m} m_l\), da es sich auf den Bahndrehimp. auswirkt. \\
\(\Delta E = \frac{eB}{2m_e}L_z\)

\section{Der Spin des Elektrons}
Achse wird durch Magnetfeld festgelegt, hier die z-Achse.
\subsection{Stern-Gerlach-Experiment}
Es wirkt die Kraft \(F = -\nabla (-\mu B ) \sim \mu_z \partial_z B_z \)\\
Aus Aequipartition: \(\langle K \rangle = \frac{1}{2}m\langle v_x^2 \rangle = k_B T/2 \)
\subsection{Elnbindung in die Quantenmechanik}
Bahndrehimpulsop.: \( \hat{L} = \frac{\hbar}{i} \begin{pmatrix} y \partial_z - z\partial_y \\ z\partial_x - x\partial_z \\ x\partial_y - y \partial_x \end{pmatrix} \) 
Spinop.: \(\hat S = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} \sigma_x \\ \sigma_y \\ \sigma_z \end{pmatrix} \) \\ 
Pauli-Matrizen: \(\sigma_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \),
\(\sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix} \),
\(\sigma_y = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} \),
Kommutatuor: \([\hat L_x, \hat L_y] = i \hbar \hat L_z \), zyklisch vertauschbar, analog für \(\hat S\)\\
Eigenw. fuer  \(\hat S_z: \hbar m_s\), fuer \(\hat S^2: 3/4 \hbar^2\),  \(\hat L_z: \hbar m_l\), fuer \(\hat L^2: l(l+1) \hbar^2\)
\subsubsection{Das magnetische Moment}
\( \mu_z^{(s)} = -g_0\mu_Bm_s\), \(m_s = \pm 1/2\), \(g_0 \approx 2\), \(\mu_B = \frac{e}{2m_e} \hbar\)\\
Der Operator dazu ist also: \(\hat \mu = -\frac{e}{m}\hat S \)


\section{Mehrelektronenatome}
Fermionen: halbzahl-Spin, \(\psi\) antisym., Pauli-Prinzip\\
Bosonen: ganzzahl-Spin, Wellenfunktion symetrisch 

\section{Statistische Physik}
Wahrscheinlichkeit fuer \(x\) zwischen \(x\) und \(x+dx\) ist \(p(x)dx\) \\
Ideale Gasgleichung: \(PV = Nk_B T\)
\subsection{Aequipartitionsgesetz}
Mittlere Energie \( <E> = -\frac{\partial(\ln Z)}{\partial \beta} = N \frac{k_BT}{2}\) , 
\(N\) ist die Zahl der quadratischen in den Hamiltonian eingehenden Variablen.
\subsection{Verteilungen}
Für Bosonen, Teilchen mit ganzzahligem Spin (u. a. Photon), \\
Bose-Einstein: \(f(\nu) = (e^{h\nu /k_BT} - 1)^{-1} \) \\
Für Ferminonen, Teilchen mit halbzahligem Spin (u. a. Elektronen), \\
Fermi-Dirac: \( f(\nu) = (e^{(\epsilon - E_f)/k_BT} + 1)^{-1} \) 

\section{Muss man wissen}
Zu Wellen: \(k = \frac{2\pi}{\lambda}\), \(\omega = 2\pi f\), \(f = \frac{c}{\lambda}\), \(f\) nennt man oft \(\nu\) \\
Das geheime Wissen ueber die Physik: \(c = \frac{1}{\sqrt{\mu_0\epsilon_0}} = \frac{E}{B}\)
\section{Mathematischer Teil}
Standardabweichung (Unschaerfe): \(\Delta x^2 = \langle \hat x^2 \rangle -\langle \hat x \rangle^2 \)
\subsection{Standardintegrale}
\( \int_{-\infty}^\infty e^{-\alpha x^2}dx = \sqrt{\frac{\pi}{\alpha}} \) und  
\( \int_0^\infty r^n e^{-\alpha r}dr = n!/\alpha^{n+1} \) \\
\( \frac{\int x^2 e^{-x^2}dx}{\int e^{-x^2}dx} = \frac{1}{2}\) 

\subsection{Standardreihen}
\( \sum_{n=0}^\infty \frac{|\alpha|^{2n}}{n!} = e^{|\alpha |^2} \) \\
\(\sum_{n=0}^\infty e^{nx} = \frac{1}{1-e^{-x}} \)

\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}
